---
title: >-
    فصل - معالجه ستمکاری و تحصیل ملکه عدالت
---
# فصل - معالجه ستمکاری و تحصیل ملکه عدالت

<div class="n" id="bn1"><p>بدان که مکرر مذکور شد که معالجه امراض نفسانیه، به معجون مرکب از علم و عمل است پس دفع صفت خبیثه ظلم، و کسب فضیلت عدالت، به علم و عمل می شود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>اما علاج علمی، آن است که در آنچه مذکور شد از مفاسد دنیویه و دینیه ظلم، و فواید عدل تأمل کند، و همه را در دل خود جای دهد.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و بدان که عدالت، موجب نام نیک و محبت دور و نزدیک، و دوام دولت، و قوام سلطنت، و آمرزش آخرت می گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>بلکه از اخبار مستفاد می شود که «بدن سلطان عادل، در قبر از هم نمی ریزد» و یاد آورد بدنامی ظلم و ستم، و نفور طبع مردم از ظالم را و بداند که ظلم، باعث تباهی دولت، و ویرانی آن می شود و دعای دعاکنندگان در حق او تأثیری نمی بخشد.</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>ببایست عذر خطا خواستن</p></div>
<div class="m2"><p>پس از شیخ و صالح دعا خواستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>دعای ویت کی بود سودمند</p></div>
<div class="m2"><p>اسیران محتاج در چاه و بند</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کجا دست گیرد دعای ویت</p></div>
<div class="m2"><p>دعای ستمدیدگان در پیت</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>و تأمل کند اگر کسی بر او ظلم کند و کسی به داد او نرسد، از برای او چه حالت خواهد بود، آن بیچاره مظلوم نیز همین حال را دارد.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>میازار موری که دانه کش است</p></div>
<div class="m2"><p>که جان دارد و جان شیرین خوش است</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>و از روز درماندگی خود یاد آورد، و به خاطر گذراند زمانی را که دسترسی به تلافی آن نداشته باشد.</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>دایم گل این بستان، شاداب نمی ماند</p></div>
<div class="m2"><p>دریاب ضعیفان را در وقت توانائی</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>و به نظر عبرت بر دنیا و دولت آن بنگرد و احوال گذشتگان را یاد آورد و به تحقیق بداند که ظلم و ستم خواهد گذشت و بجز مظلمه و وبال و بدنامی و نکال از برای او نخواهد ماند و سراپای جهان را سیر کند و بی وفائی دنیا را مشاهده نماید.</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>خبر داری از خسروان عجم</p></div>
<div class="m2"><p>که کردند بر زیردستان ستم</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>نه آن شوکت و پادشاهی بماند</p></div>
<div class="m2"><p>نه آن ظلم بر روستائی بماند</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>جهان ای پسر ملک جاوید نیست</p></div>
<div class="m2"><p>ز دنیای وفاداری امید نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>نه بر باد رفتی سحرگاه شام</p></div>
<div class="m2"><p>سریر سلیمان علیه السلام</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>به آخر ندیدی که بر باد رفت</p></div>
<div class="m2"><p>خنک آنکه با دانش و داد رفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>نکوئی کن امروز چون ده تو راست</p></div>
<div class="m2"><p>که سال دگر دیگری کدخداست</p></div></div>
<div class="n" id="bn19"><p>هان، هان به دولت و جاه، مغرور نشوی و به قوت و جاه، فریب نخوری چند روز دنیا را قابلیت نیست که به سبب آن، مرتکب ظلم و ستم باید شد و لذت این عاریت سرا آن قدر نه که به جهت آن دل بیچارگان را توان افسرد.</p></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>مکن تکیه بر مسند و تخت خویش</p></div>
<div class="m2"><p>که هر تخت را تخته ای هست پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>به بازوی بهمن برآسوده مار</p></div>
<div class="m2"><p>ز روئین دژ افتاده اسفندیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>بهار فریدون و گلزار جم</p></div>
<div class="m2"><p>به باد خزان گشته تاراج غم</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>نسب نامه دولت کیقباد</p></div>
<div class="m2"><p>ورق بر ورق هر طرف برده باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>کجا رستم و زال و سیمرغ و سام</p></div>
<div class="m2"><p>فریدون و فرهنگ و جمشید و جام</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>زمین خورد و از خوردشان دیر نیست</p></div>
<div class="m2"><p>هنوزش ز خوردن شکم سیر نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>چنین است رسم این گذرگاه را</p></div>
<div class="m2"><p>که دارد به آمد شد این راه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی را درآرد به هنگامه تیز</p></div>
<div class="m2"><p>یکی را ز هنگامه گوید که خیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>که داند که فردا چه خواهد رسید</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیده که خواهد شدن ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>که را رخت این خانه بر در نهند</p></div>
<div class="m2"><p>که را تاراج اقبال بر سر نهند</p></div></div>
<div class="n" id="bn30"><p>اما علاج عملی آنکه پیوسته مطالعه اخبار و آثاری که در ذم ظلم و مفاسد آن، و مدح عدل و فواید آن، رسیده بکند و آثار و حکایت سلاطین عادل، و کیفیات عدالت ایشان را مرور نماید و با اهل علم و فضل مجالست نماید و خود را خواهی نخواهی از ظلم و ستم منع نماید و دادرسی فقرای مظلومین کند، تا لذت عدالت را بیابد و شیرینی شهد عدل در کامش درآید، و این صفت فاضله، ملکه او گردد.</p></div>